<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>语言 on 左手的世界</title><link>https://risehere.net/categories/%E8%AF%AD%E8%A8%80/</link><description>Recent content in 语言 on 左手的世界</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-TW</language><copyright>Rise. 本站遵循 CC-BY-NC 4.0 协议</copyright><lastBuildDate>Sat, 07 Nov 2020 10:45:28 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://risehere.net/categories/%E8%AF%AD%E8%A8%80/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>为什么有些汉字在日语中会读成两拍</title><link>https://risehere.net/posts/checked-tone-in-japanese/</link><pubDate>Sat, 07 Nov 2020 10:45:28 +0800</pubDate><guid>https://risehere.net/posts/checked-tone-in-japanese/</guid><description>前言 写这篇文章的动机，还要从8月说起。那天我在网上冲浪时无意间发现了“沉默”一词的最初写法应为“沈默”。我说，这一点可以在日语、朝鲜语、越南语中“沈默”一词的汉字写法上得到印证，并附上了一张维基字典的截图。
此时一位师兄突然指出，日语汉字“黙”（もく，mo ku）读成两拍的原因是，末尾的“く”是在模拟古汉语中的“入声”。经过一番资料查找，我对日语中的“入声”终于有了点小小的认识，今分享于此。
这篇文章不是一个严肃的研究文章，只是我对东亚文化圈中一些有趣现象的记录，大家看个乐呵就行。本文将会简单介绍日语的一些特点，以及中古汉语留下的蛛丝马迹&amp;ndash;“入声”。
声明：本人并非专业的语言学研究人员，文章中如有错误，欢迎指正！
欲读懂本文：
你需要了解日本的五十音图。不过所有的假名我都附上了罗马音，所以大概了解五十音图就可以。 你需要对入声有一点了解，可参见粤语的声调与入声 - 入声一节。 另外，我用粤语拼音模拟了一下中古汉语的拼音。对于没有学过粤语的读者，可以把粤拼当作英文来读。 其它知识我会在文中予以补充，请大家放心食用。
正文 汉字传入日本 日本刚开始是没有文字的，但出于文化传播的需要，日本需要借来汉字来表达他们的语言。于是，在几百年的中日交流中，既借来了汉字用于表音（表达读音），又借来了汉字用于表意（表达意思）。这里引用《写给大家的日语史》中的一个例子：汉字“山”。
将山的读音借来了，读作サン(sa n)。 又让山表意，对应日语中固有（即当地人自己发明）的やま(ya ma)。即，山在这种情况下读音为やま。 所以，一个汉字通常有两类读法：前者被称为“音读”，后者被称为“训读”。本文的主角“入声”主要存在于音读中。
援引自维基百科，音读按照传入日本的时间，分为以下几种：
古音：早于吴音传入日本的汉字音。源于中国上古音。 吴音：早在公元5世纪、6世纪辗转而入的字音。 汉音：于公元7世纪左右，日本始派出遣唐使自大唐所习得之字音。对当代日语影响最为深远。 唐音：指宋元以后才传入日本的汉字读音，以南方口音为基准。 而这几次传入，中国基本都处在中古汉语时期。这个时期的汉语是带有入声的。而大多数入声字，在日语中都会读成两拍。下面我将说明这一现象的来龙去脉。
为什么入声读两拍 日语的音节多数为开音节，意思就是读音是“辅音+元音”的结构（拨音ん和促音っ则是例外）。
举个直观的例子，球员贝克汉姆，可以翻译成以下读音：
汉语普通话 粤语 日语 写作 贝克汉姆 碧咸 ベッカム 读作 bei ke han mu bik ham Be kka mu 可以看到，汉语普通话和日语同为开音节占优势语言，在翻译形如 ham 的音时，总要把 ha 与 m 拆开，后加一个多余的元音，构成开音节。同理，日本将中古汉语带入日语时，在入声字的结尾再加入一个元音，构成一个开音节。</description></item><item><title>粤语的声调及入声</title><link>https://risehere.net/2019/10/27/checked-tone-in-cantonese/</link><pubDate>Sat, 04 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://risehere.net/2019/10/27/checked-tone-in-cantonese/</guid><description>本文原发于2019.10.27。今日梳理了一下文章思路，删除了一些冗余的内容，并调整了一下文章的结构。
前言 汉语读起来十分动听， 而它正是以其抑扬顿挫之语调而著名。而粤语(广州话)中很好保留了中古汉语中的一些特征，例如声调和韵尾。
本文将要介绍粤语的声调和韵尾。由于本人并非专业研究人员。若有错误欢迎指正！
注：下文所指粤语，均为广州话为代表的粤语。
声调 五度标记法 为了更好地给大家介绍粤语声调，这里先引入一种记录现代汉语声调的最广泛的方法：五度标记法。五度标记法在汉语方言相关研究中大量使用。 (由赵元任先生发明，他被称为汉语言学之父)
五度标记法它标记了一个音韵的起始，中间过程(有时省略)，和结尾的音调高低。 下面我将以现代汉语普通话为例， 跟大家介绍一下五度标记法。
现代汉语拼音方案中用一声，二声，三声，四声表示普通话中的四个音调。以这四个声调为例，我放出一张用五度标记法标记的四个声调的图，大家先体会一下。
曲线很直观，声调越高，曲线中对应的那一点越高。而某一位置所对应的数值越高，则代表该位置的数字表示的声调越高。我们可以从图中读出，普通话中：
一声的调值为55 二声的调值为35 三声的调值为214 四声的调值为51 大家可以尝试用普通话大声朗读这四个字来体会一下。
番（fan 一声）[55]，茄（qie 二声）[35]，炒（chao 三声）[214]，蛋（dan 四声）[51]。
(感谢维基百科提供的好例子)
我们可以看出，五度标记法的数字是有表面含义的，它们每个都代表调的相对高低。而现代汉语拼音方案的数字是无表面意义的，只是四种调型的序号而已。
粤语的九声六调 目前最广泛的粤语拼音方案是粤拼，也就是香港语言学学会的粤语拼音方案。本文采用粤拼来标注粤语的声调。
援引自「中文字元资料页」的内容：
粤音则由四声，发展成九种声调，分别为：「阴平」、「阴上」、「阴去」，「阳平」、「阳上」、「阳去」，「阴入」、「中入」和「阳入」。其中「阴平、阴上、阴去、阴入、中入」是阴声系，「阳平、阳上、阳去、阳入」是阳声系。阴声系的调值较高，阳声系的调值较低。
这些声调分别对应粤拼方案的1-9。不过这段话可能过于抽象。为了让大家更好理解，我们来用刚刚学的五度标记法来标识一下：
音调 阴平 阴上 阴去 阳平 阳上 阳去 阴入 中入 阳入 粤拼 1 2 3 4 5 6 7 8 9 五度 55/53 35 33 11/21 13 22 5(5) 3(3) 2(2) 我们可以看到，粤拼的数字，与现代汉语拼音方案都仅仅代表某一个调型，并不代表本身声调的高低，数值本身是无意义的。</description></item></channel></rss>